哈利路亞 集結溫柔力量

哈利路亞 集結溫柔力量

6月10日過後，立法會「煲底」外幾乎每晚也有教徒前來唱詩。

【反送中】

聖詩《Sing Hallelujah to The Lord》成為本月、甚至可能是本年度香港金曲流行榜冠軍。一直與金鐘暴力警隊對峙的，是無間斷在中環內外迴盪的天籟歌聲，有外媒稱之為示威主題曲。6月11日晚上，公民廣場外幾百人聚在一起，一直在唱，而警察亦在添美道佈防，背後插着旗的警察在旁守候。一直至6月12日的晨光乍現，他們依然唱着，沒有人知道，若然沒有他們通宵唱誦，衝突會否早就降臨，馬拉松式的唱誦，讓人在疲憊中找到半點安寧。

從那天起，香港人發現，原來抗爭還有這種溫柔的方式，軟力量結合強大的意志，能併發更多超越我們想像的可能性。各自爬山，能爬得多高，看得見多少風景，在於耐性、耐力，更在堅持與創造力。

記者：梁嘉麗
攝影：黎樹雄 黃文邦 謝榮耀

相關新聞：私會權貴表明不下台 不獨立調查 不特赦 林鄭對市民訴求全面落閘

高太在11日晚上一直在金鐘留守唱詩，站在警察面前，高太看見他們僵硬的表情，偶爾亦見一兩個警察眼泛淚光，不知是眼睛疲勞還是受了感動。站在人群之間，當中有來自不同教派的教徒，亦有一般人，唱到12日的下午，高太累了，便回家休息。

「瞓咗一陣，10點醒，金鐘竟然翻天！好緊張，立即諗仲有啲咩可以為香港做。」6.12後，她每天晚上都有出來，有時候在中信橋那邊，亦有在俗稱「煲底」的立法會示威區。那天我們約在煲底，下午6時，人群開始聚集，放工人士陸續趕至，有人在柱子上掛上「祈禱會」三個字，清唱的聖詩徐徐響起。

高太走到祈禱會中，站在人群前領唱起來，同樣的歌詞不停重複着，看着她投入地唱歌，彷彿眾人不是在對抗暴政，只是一次真誠的祈禱集會。然而，站在群眾和警察中間，她亦曾遇過氣氛緊張的時刻，「有位中年男子好憤怒，向警察爆粗，我哋好驚佢郁手，會被控襲警，於是立即同佢傾，拍吓佢膊頭，有年輕人出嚟勸佢」。

當日發生暴力清場後，示威者相擁祈禱。

反惡法抗爭中，宗教團體成為一股站在警民之間的新力量。

「我哋被教育到不談政治，但發生咁大件事，為咗公義要走出嚟彰顯耶穌基督嘅犧牲精神。」

對她來說，唱聖詩能給教徒帶來一種力量，「我見到多咗基督徒走出嚟，以前喺教會內對住四面牆，因為呢件事大家開始關心社會。我哋被教育到不談政治，政權亦唔想你去掂政治，但社會發生咁大件事，為咗公義，就要走出嚟彰顯耶穌基督嘅犧牲精神」。

天主教徒Peter及David在6.12和6.16的遊行都有參與唱詩，他們覺得這首聖詩很有感染力，「我問周圍一齊唱嘅人係咪信徒，竟然大部份都唔係，佢哋都認同呢種方式可以幫到大家」。David記得，有一晚在中信橋唱詩時，看見封鎖線對面的警察，口中念念有詞，似在一起唱。

五年前的雨傘，二人只是中學生，當時他們亦有走出來，卻並非用教徒身份，因為群眾並未接受教徒行動，這次明顯不像那時抗拒。教徒鍥而不捨的精神，在這次運動中讓人嘆為觀止。Peter承認，逃犯條例牽連甚廣，甚至直接影響身處香港的教徒，「天主教徒講公義，但喺內地就變成敏感話題，香港係整個國土內唯一享有宗教自由嘅地方，內地教堂被毀，教徒有困難，就靠我哋香港人幫佢哋發聲，他日條例通過，我哋都會被送中，我哋有事，唔通要靠台灣教會救？今日香港，明日台灣，一啲都唔樂觀」。

他們更憂慮，有神父為了促成中梵建交而過濾了一些關於中國內地及香港的消息，對教徒來說，宗教自由是最後一根稻草，Peter曾經到外地參加宗教活動，碰見國內的教友，他們根本不能以宗教活動名義出國，而且不能被人看見他們參與活動，只能躲在一旁，「假如條例通過，香港教徒都幾難走得甩」。

雖然《Sing Hallelujah to The Lord》火速走紅，但始終有人會覺得煩擾，社工及神學碩士生呂智恆在唱詩初期，就見過有人覺得他們「搞事」，拿着擴音器大聲播音樂，務求蓋過他們的歌聲，「我覺得大家都係以自由、平等嘅身份參與，我理解嘅，唔同人有唔同意見，今次已經係少有地正面，連登都無話我哋」。

不斷重複誦唱，呂智恆覺得站在警察與示威者中間，能在不安中帶來一點平安，「人唔可以長時間都靠恐懼同絕望去推動、維持社會運動，有時都要有平安、希望」。他說這段期間人們精神繃緊，惟有唱詩能令他平靜下來。然而，不少人都說這首歌有「淨化」在場警察的功能，他卻笑言，淨化就未必做得到，反而有點催眠效果。

相關新聞：《日本時報》登反修例廣告 峯會任取

高太斥林鄭身為教徒卻只懂討好中央，是「個心有問題」。

神學碩士生呂智恆指，在不公義前保持「中立」是袖手旁觀。

「守夜」的陳可樂認為，唱詩是一種療癒社運情緒創傷的方法。

「經歷創傷、悲哀，唱詩係令人靜下來嘅機會，對住警察要化解佢哋嘅怨氣，而保護年輕人亦係呢首聖詩本身嘅意義。」
專門守「夜更」的陳可樂，沒有經歷衝突，只是在幾個沒有太多人的夜晚，一直唱天光，某天凌晨4時，他到達中信天橋，當時只得四、五人在唱，「我覺得呢首歌係一個冥想嘅方法，有人話洗腦，我就認為係一個大融和，其實同佛教不斷念經誦唱係一致嘅」。

經過這幾個星期火紅的運動，有人被布袋彈直射眼睛，有人被圍政至差點兒以為自己會死，這些一切都擾人心神，而可樂則認為聖詩有一種療癒效果，「經歷創傷、悲哀，唱詩係一個令人靜下來嘅機會，對住警察，要化解佢哋嘅怨氣，而保護年輕人，亦係呢首聖詩本身嘅意義」。

但他不認同這是洗腦歌，「我哋唱歌嘅目的唔係要佢哋崩潰，在場所有人都好真誠地唱，如果係惡搞，根本無法唱幾十個鐘」。他記得，那天幾個年輕人互相搭着肩膀，一起唱詩，站在中信橋上仰望東方，太陽緩緩從地平線升起，那一刻他就知道，這個運動，將把我們導向一個更大的理想、力量和願景。

上一則
上一則
「林鄭下台」遭河蟹 內地廠商拒印

下一則
下一則
脫離束縛 牧師走向社運前線

私會權貴表明不下台 不獨立調查 不特赦 林鄭對市民訴求全面落閘
《日本時報》登反修例廣告 峯會任取
劉業強稱暫緩修例大智大勇
吳靄儀：不告被捕者符公眾利益
九西兩年流失一半年輕票 學者：惡法刺激 區選投票率有望回升
何韻詩：投票是最低成本抗爭
游蕙禎退出青政：或重新變陣
《撐》MV出爐 7.1前為港人打氣
醫警無共識 警崗重開無期 有送院者死亡 差人不懂召黑箱車
警購500護目鏡防激光照射
浸大副校誣衊抗爭者 學生會聲討
公安上門「提醒」台人勿談反送中
金紫荊鐵馬陣迎7.1示威 會展要部份商戶停業三天
「林鄭下台」遭河蟹 內地廠商拒印
脫離束縛 牧師走向社運前線
楊岳橋促林鄭同意台案港審
律師會：律政司刑檢不受干預
三千人參加連結G20集會 反送中後反送濱群眾闖解放軍碼頭抗爭

push！集結溫柔力量💪🏻